抗議中共封殺「共歌」畫展 Pussy Riot聲援巴丟草

2018年11月05日

抗議中共封殺「共歌」畫展
Pussy Riot聲援巴丟草

示威者與Pussy Riot成員一同戴上頭套聲援巴丟草。許頌明攝

【[快閃示威】

【本報訊】澳洲華裔漫畫家巴丟草「共歌」畫展因主辦單位收到中國當局威嚇，基於安全考量取消展覽。原為畫展開幕嘉賓的俄羅斯樂隊Pussy Riot兩名成員昨以快閃形式聲援巴丟草，呼籲國際關注。中大文化管理文學碩士課程主任何慶基指，事件是中央直接干預香港藝術界的首例，反映特首林鄭月娥沒有捍衞香港文化藝術表達自由，文藝界只能自救。

記者：羅智堅 何家朗 曾偉龍

中共紅線全方位進逼，澳洲華裔藝術家巴丟草原定於前日舉辦的畫展「共歌（Gongle）」，主辦單位於開幕前一日稱收到來自內地當局對藝術家的威脅，基於安全考量取消展覽。「共歌」展覽觸及雨傘運動、「魚蛋革命」、銅鑼灣書店事件、劉曉波等題材，對中共和國家主席習近平極盡諷刺。

展覽告吹，原獲邀來港擔任展覽開幕嘉賓的俄羅斯藝術團隊Pussy Riot兩名成員Nika Nikulshina及Olya Kurachyova昨晚到中環大館快閃示威，同為開幕嘉賓的香港眾志秘書長黃之鋒和另外4人亦有參與。Nika和Olya戴上招牌紅色頭套，展示藝術家巴丟草畫作和「創作自由，不容剝奪」、「反對政治打壓」標語，並高呼支持言論自由口號，聲援巴丟草，並表達對撤展的憤慨。

Pussy Riot兩成員均沒發言，戴上頭套的黃之鋒指，香港言論自由在國家主席習近平治下不斷收緊，指香港文化界正受港府和內地政府干擾，呼籲世界各地關注巴丟草事件非只影響香港，亦影響創作和言論自由。

學者：林鄭無捍衞表達自由

黃之鋒與Pussy Riot成員快閃示威後離開。黎樹雄攝

他又指，因為大館前身是域多利監獄，象徵香港的文化及創作遭到囚禁及侵害文化藝術，並希望社會留意香港仍有30多名政治犯被囚，他們與中國及俄羅斯的政治犯一樣需要世界聲援。他又批評，習近平和俄羅斯總統普京是兩大獨裁政權代表，而當權者懼怕中國內地、香港和俄羅斯異見分子集合力量，表達對人權的關注。

何慶基表示，巴丟草事件嚴重，是他認知中首次由中央力量直接干預香港的文化藝術界，反映林鄭月娥未有捍衞香港文化藝術的表達自由，「FCC打壓都見到，佢（林鄭月娥）唔理香港核心價值」。

他認為，Pussy Riot的聲援有助事件吸引國際社會目光，亦是對香港藝術界的鼓舞，「Pussy Riot在痛苦環境都支持到，又坐監又落毒，對我哋係鼓舞」。他認為，香港文藝界需要自強，不能啞忍打壓，必須堅持原則，同時思考其他演出的可能性，「好似旺角貼poster，亦係一種好好嘅回應、另類展覽」。同為「共歌」展覽開幕嘉賓的香港藝術家黃宇軒指，他至今仍未能聯絡巴丟草，擔心其安危。

巴丟草展覽因中共威嚇取消。

Nika在前晚一個講座上表示，單一次行動未必能達成目的，但每件事均有其效果，或多或少會改變他人。Olya則指，威權統治下的政治藝術肯定有後果，而社運人需要接力，「每個人都可以是Pussy Riot」。

上一則
上一則
學者：難再辦武林大會論政改

下一則
下一則
巴丟草作品貼旺角商務10小時

巴丟草作品貼旺角商務10小時

闖世盃決賽成經典